最「人道」的，是官方說會依法保護劉霞往後的自由

要你死得很難看 - 林夕

名采論壇

某名人公開罵兒子：「我要你死得很難看」，並以畜生稱呼，公眾譁然。那麼，一個犯了「煽動顛覆國家政權罪」的「畜生」，政府要你死得很難看，公眾反應有沒有一樣大呢？
劉曉波從彌留到逝世，一直被當成一齣戲的道具，這齣戲叫「這個政府很人道」：官方說火化與灑骨灰到大海一天內火速了事，是尊重家屬的意願、官方甚至寬容到一手包辦一個重犯的「喪禮」，為家屬開記招，讓劉家人公開感謝黨感謝政府超乎意料的人道與體貼、官方連灑骨灰到大海的片段都開誠布公、官方甚至「尊重」未亡人劉霞拍下表示官方「尊重」她一切從簡的意願。最「人道」的，是官方說會依法保護劉霞往後的自由。這中國式「自由」，就是你本人不能繞過官方，自由表達意願與感受，遠在外國的朋友只能收到斷續的訊息，又忽然中斷，活像一個垂死病人有氣無力吐出來的遺言，中國式「自由」，就是你不能自己搞自家人的喪禮。中國式「人道」，就是官方在逝者的喪禮讓一堆臨時演員扮演親朋好友，死者無知覺，未亡人不知有何感想。人的肉身若如燈滅，其實也無所謂死得難看好看，喪禮是給生者看的，劉霞看着官方御用演員，有肯定有分「處理」劉曉波的人去「致哀」，等於褻瀆，難看的不是死者，是官方主辦人。
至於這齣人道大戲，究竟是演給誰看的？關於劉曉波一切，防範到滴水不漏，有機會看到、有心留意的人，缺不會相信，反倒落得造假罵名。中國那麼強大，還會怕罵？說到底，不過是怕劉霞，怕劉家以及好友自己搞公開的喪禮，會越搞越大，怕重蹈胡耀邦覆轍罷了。所以說，共產黨真是唯物主義忠實信徒，劉曉波遺留下來的是殉道精神，要悼念、要追思，還用得着一把骨灰？海葬好，往後有海有浪的地方，也就是劉曉波的悼念勝地，剛有人提醒，曉波的意思，就是「黑夜完結後的海波」，信念假若不朽，你一天之內讓肉身灰飛煙滅，實在多餘，你不去收買人心，反而怕一具遺體多放幾天？難不成你怕他變成殭屍先生出來報復？低能到讓人笑中帶淚。
最低能是，你高壓地屏蔽了一切，劉曉波在生時，在內地公眾眼中跟灰飛煙滅相差不遠，知道他名字的萬中無一，會關注會被他影響的千萬中無二，多餘的顧慮，多餘的造假，多餘的強權，那麼多小鮮肉，多餘的政治犯，能吸到甚麼睛？就像劉曉波大連老街坊說的：政甚麼改？有個屁用。若只為這些人殉身，才真死得難看。